<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Manual Behaviorista da Organização Marxista]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/</link><image><url>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/lib/media/favicon.png</url><title>Manual Behaviorista da Organização Marxista</title><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/</link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 22 Jan 2025 21:21:12 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 21:21:12 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Página Inicial]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Aviso
Esta é uma versão inicial e ainda está incompleta e sem revisão. Contribua enviando sugestões, textos, atividades, recursos e outros conteúdos para <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:andreyduarte.aad@gmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/mailto:andreyduarte.aad@gmail.com" target="_blank">andreyduarte.aad@gmail.com</a>.
<br>Seja bem-vindo(a) ao Manual Behaviorista da Organização Marxista!<br>Nosso objetivo é orientar a realização de atividades básicas para a Organização Política aproveitando das melhores práticas da Análise Aplicada do Comportamento. Este material é organizado em duas partes: Textos Teóricos e Orientação das Práticas. <br>
<br>Textos Teóricos: têm o objetivo de informar o leitor dos conceitos básicos de Behaviorismo, Marxismo e Gestão de Organizações Políticas; Inclui fichas de conceitos básicos de cada teoria para facilitar a consulta.
<br>Orientação das Práticas: têm o objetivo de oferecer ao leitor  sistematizar o planejamento, execução e avaliação de diversas atividades comuns às Organizações Políticas; Também conta com recursos para coleta de dados, planejamento, controle de tarefas, etc.
<br><br>
<br><a data-href="Introdução" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Introdução" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Introdução</a>
<br><a data-href="Como Usar Esse Livro" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Como Usar Esse Livro" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Como Usar Esse Livro</a>
<br><a data-href="Leituras Complementares" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Leituras Complementares" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Leituras Complementares</a>
<br><br>
<br><a data-href="Behaviorismo" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Behaviorismo" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Behaviorismo</a>
<br><a data-href="Marxismo" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Marxismo" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Marxismo</a>
<br><a data-href="Observar, Planejar, Executar e Repetir" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/teorias/observar,-planejar,-executar-e-repetir.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Observar, Planejar, Executar e Repetir</a>
<br><a data-href="Sobre Organizações Políticas" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/teorias/sobre-organizações-políticas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sobre Organizações Políticas</a>
<br><br><a data-href="Atividades" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Atividades" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Atividades</a><br>
<br><a data-href="Sobre Reuniões no Geral" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/práticas/atividades/sobre-reuniões-no-geral.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sobre Reuniões no Geral</a>
<br><a data-href="Assembléias e Eleições" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Assembléias e Eleições" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Assembléias e Eleições</a>
<br><a data-href="Formações" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Formações" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Formações</a>
<br><a data-href="Eventos e Divulgação" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Eventos e Divulgação" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eventos e Divulgação</a>
<br><a data-href="Atos e Manifestações" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Atos e Manifestações" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Atos e Manifestações</a>
<br><a data-href="Recursos" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Recursos" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Recursos</a><br>
<br><a data-href="Tabela de Objetivos e Indicadores" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Tabela de Objetivos e Indicadores" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Objetivos e Indicadores</a>
<br><a data-href="Modelos de Documentos" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/modelos-de-documentos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Modelos de Documentos</a>
]]></description><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 21:21:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Observar, Planejar, Executar e Repetir]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Construir uma Organização Política é certamente um desafio, mas um que é enfrentado e superado por seres humanos desde os tempos mais ancestrais. 
<br>Existe em cada um de nós uma tendência à organização social em volta de temas que são importantes para nossas vidas, de forma que à primeira vista parece desnecessário debruçar-se longamente sobre como organizar esse processo. Todavia, uma abordagem "artesanal" ou "intuitiva" que não implementa uma ferramenta observação e avaliação do desempenho pode com o tempo gestar problemas que comprometem sua força de atuação política. Dessa forma, a proposta desse capítulo é oferecer um sistema de Observação, Planejamento e Execução (OPE) das atividades da Organização Política (OP), de maneira que seja possível coletar dados sobre a execução das atividades e associá-los ao cumprimento dos objetivos gerais da organização buscando um processo de melhoria permanente. Esse processo de OPE é derivado de forma geral de um método de experimentação científica, que segue uma estrutura parecida:<br>
<br>Produção de uma Linha de Base: Coleta de dados relacionados aos objetivos do estudo num contexto inicial, ainda sem qualquer intervenção.
<br>Intervenção: Aplicação da técnica atualmente estudada.
<br>Observação pós intervenção: Nova Coleta dos dados presentes na Linha de Base.
<br>Análise e Planejamento: Comparação das coletas de dados para aferir resultados da intervenção, re-elaboração da intervenção com base na eficácia obtida.
<br>O nosso objetivo é prover ao leitor uma forma de ter uma visão ampla ao longo do tempo do desempenho da sua OP de maneira a subsidiar o planejamento de melhorias e avaliar de forma contínua seu resultado. Em contraste ao método "artesanal" de organização, que se dá partir de uma observação e intervenção mais intuitiva de seus membros, a OPE busca ser uma organização científica e baseada em dados.<br>É importante que seja definido dentro da OP um grupo ou cargo responsável por recolher, guardar e analisar os dados produzidos nesse processo (chamado aqui de Analista), um local de armazenamento desses dados e uma rotina de revisão dos resultados. <br><br>Antes de planeja uma solução, precisamos ter uma profunda observação do problema, de forma que a etapa de Observação é de extrema importância. Por contexto aqui podemos levar em conta diferentes recortes de acordo com o escopo da sua OP: um país, uma categoria profissional, um estado ou cidade, uma universidade, etc. Uma boa análise de contexto parte de três pontos principais: <br>
<br>Recorte Geográfico: A área de atuação da sua OP, suas particularidades e histórico político;
<br>Base Popular: O(s) grupo(s) de pessoas que a OP busca filiar, seus interesses, motivações, etc;
<br>Histórico da Luta: Uma revisão histórica das lutas da OP (e organizações semelhantes), os métodos utilizados e os resultados que alcançaram;
<br>A produção dessa análise contextual tem como objetivo melhorar a habilidade dos dirigentes discriminar fatores importantes no seu contexto, servindo inclusive para melhor centralizar a compreensão dos diferentes integrantes sobre o contexto em que atuam. Para tornar mais efetiva a análise é ideal que seja produzido um documento de registro e consulta dessas informações (ver <a data-href="Tabela de Análise Contextual" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Tabela de Análise Contextual" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Análise Contextual</a>), que servirá como base para a etapa seguinte e como linha de base para comparação com a próxima observação pós-execução.<br><br>
<br>
Objetivos: São metas que a organização deseja alcançar em determinado prazo. Exemplos de Objetivos para um Sindicato:

"Ampliar a participação de colegas que trabalham no setor privado"<br>
"Organizar e cumprir um calendário de formações"<br>
"Garantir a sustentabilidade financeira do sindicato"


<br>
Indicadores: São dados quantitativos que determinam o andamento de cada objetivo. Exemplos a partir dos objetivos acima:

"Alcançar 50 filiações no setor privado" e "Visitar 10 Locais de Trabalho do Setor Privado"<br>
"Realizar 10 formações ao longo do ano" e "Ter em média 10 participantes por formação"<br>
"Alcançar 80% de Adimplência" e "Filiar 10 novos membros"


<br>Os Objetivos e seus Indicadores são essenciais no monitoramento da efetividade da OPs ao permitir uma visão ampla do desempenho e direção da atuação. Eles devem ser definidos numa etapa de planejamento a médio ou longo prazo (anual ou semestral, por exemplo) e mantidos num documento visível aos diversos organizadores e participantes da OP (ver <a data-href="Tabela de Objetivos e Indicadores" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Tabela de Objetivos e Indicadores" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Objetivos e Indicadores</a>). Isso é importante para que seja possível realizar a coleta, atualização e monitoramento dos dados indicadores ao longo da execução, que permitirá uma visão ampla do progresso da OP. <br>
<br>Intervenções: São atividades pontuais ou recorrentes que buscam avançar um ou mais objetivos. Exemplos das Intervenções de um sindicato:

"Formação Mensal sobre História dos Sindicatos"<br>
"Visita a Locais de Trabalho para Coleta de Demandas"<br>
"Panfletagem Sobre Filiação no Ato Sobre Passagem de Ônibus"


<br>As Intervenções são, muito provavelmente, a razão de existir das OPs. São aquelas atividades que buscam avançar seus objetivos e progressivamente modificar o contexto que se inserem. É importante que sejam definidas também nessa etapa de planejamento com elaboração de <a data-href="Registros de Atividades" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Registros de Atividades" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a> para cada uma, onde constem os objetivos e indicadores associados a ela, responsáveis, local e data, assim como os passo a passo das etapas de planejamento, execução e registro. Para o planejamento das atividades recomenda-se usar como base as orientações sobre atividades contidas na Parte 2 desse manual.<br><br>A execução consiste na realização das atividades ao longo do prazo conforme planejadas na etapa anterior. O responsável por cada atividade deve fazer o preenchimento dos <a data-href="Registros de Atividades" href="https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/Registros de Atividades" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a>, que devem ser enviados ao armazenamento para que ocorra o acompanhamento e análise de resultados. É importante conversar com os responsáveis da importância da uniformidade dos registros para a precisão da análise, também é necessário que eles possuam um canal de comunicação constante com o Analista para esclarecimento sobre as orientações ou registro da atividade.<br><br>Ao fim do prazo estabelecido para os Objetivos, deve ser realizada uma nova etapa de Observação, dessa vez incluindo na Análise do Contexto as informações coletadas no período anterior: os objetivos estabelecidos, as intervenções aplicadas e os resultados obtidos (avaliando os indicadores). A partir disso, é necessário realizar uma discussão dos resultados e levantamento de propostas para manutenção ou mudança da intervenção aplicada, que embasarão a nova etapa de Planejamento. ]]></description><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/teorias/observar,-planejar,-executar-e-repetir.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Observar, Planejar, Executar e Repetir.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 21:18:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sobre Reuniões no Geral]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/práticas/atividades/sobre-reuniões-no-geral.html</link><guid isPermaLink="false">Práticas/Atividades/Sobre Reuniões no Geral.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 17:17:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sobre Organizações Políticas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>1. [[Estrutura e Organização Interna]]
2. [[Criando uma Organização Política]]
3. [[Mantendo uma Organização Política]]
]]></description><link>https://andreyduarte.github.io/ManualOrganizacaoPolitica/teorias/sobre-organizações-políticas.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Sobre Organizações Políticas.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 17:25:52 GMT</pubDate></item></channel></rss>