<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Manual Behaviorista da Organização Marxista]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Manual Behaviorista da Organização Marxista</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 23 Jan 2025 03:58:01 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 03:58:00 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Introdução ao Behaviorismo Radical]]></title><description><![CDATA[Nota do Autor
Resumir o behaviorismo é certamente algo complicado, porém essencial para esse manual. Busco nessa introdução garantir que o leitor obtenha o mínimo necessário para a realização de uma análise funcional que subsidie o planejamento e a aplicação das intervenções. Acredito que exemplificar os conceitos através de situações comuns às Organizações Políticas ajude o público leigo a compreendê-los e, com alguma sorte, aprofundarem-se na ciência do comportamento por meio das indicações de leitura. Behaviorismo (ou Comportamentalismo¹) é um termo com muitos usos e definições ao longo do tempo, então é importante definir que tratamos do <a class="internal-link" data-href="Skinner_1974.pdf" href="bibliografia/skinner_1974.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Behaviorismo Radical de B.F. Skinner</a> somado a diversas outras contribuições (em sua grande maioria de brasileiros) ao longo das décadas desde a sua concepção. Partiremos de uma visão behaviorista alinhada à psicologia social latino-americana conforme <a class="internal-link" data-href="FloresJúnior_etal_2024.pdf" href="bibliografia/floresjúnior_etal_2024.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Rodrigues (2012)</a>:<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="FloresJúnior_etal_2024.pdf > page=3&amp;selection=51,0,57,6&amp;color=yellow" data-href="FloresJúnior_etal_2024.pdf#page=3&amp;selection=51,0,57,6&amp;color=yellow" href="bibliografia/floresjúnior_etal_2024.html#page=3&amp;selection=51,0,57,6&amp;color=yellow_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rodrigues, 2012, p.649</a> Situamos nossa proposta como parte de um itinerário coletivo que visa contribuir com a construção de uma psicologia social comportamentalista radical como um projeto político-científico na análise do comportamento brasileira. Nos referimos a um projeto político-científico no sentido de um esforço organizado no qual os objetivos e modos de atuação se voltam tanto ao desenvolvimento do conhecimento científico quanto à ação política em prol de determinadas causas e valores na vida social. “O Behaviorismo não é a ciência do comportamento humano, mas, sim, a filosofia dessa ciência” B.F. Skinner
<br><a class="internal-link" data-href="FloresJúnior_etal_2024.pdf" href="bibliografia/floresjúnior_etal_2024.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Flores-Júnior, C. R., Laurenti, C., Borba, A., &amp; Tourinho, E. Z. (2024). Rumo a uma Psicologia Social Comportamentalista Radical.&nbsp;<em></em>,&nbsp;<em></em>(4), 647-666.</a>Acta Comportamentalia32<br><a class="internal-link" data-href="Rodrigues_2012.pdf" href="bibliografia/rodrigues_2012.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Rodrigues, M. E. (2012). Behaviorismo Radical, Análise do Comportamento e Educação: o que precisa ser conhecido.&nbsp;<em></em>, 37-71.</a>Contribuições da Análise do Comportamento à prática educacional<br><a class="internal-link" data-href="Skinner_1974.pdf" href="bibliografia/skinner_1974.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Skinner, B. F. (1974). Sobre o behaviorismo (MP Villalobos, trad.).&nbsp;<em></em>.</a>São Paulo<br><a class="internal-link" data-href="Watson_2008.pdf" href="bibliografia/watson_2008.html#_0" target="_self" rel="noopener nofollow">Watson, J. (2008). A psicologia como o behaviorista a vê.</a>]]></description><link>teorias/behaviorismo/introdução-ao-behaviorismo-radical.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Behaviorismo/Introdução ao Behaviorismo Radical.md</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 03:56:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Página Inicial]]></title><description><![CDATA[Aviso
Esta é uma versão inicial e ainda está incompleta e sem revisão. Contribua enviando sugestões, textos, atividades, recursos e outros conteúdos para <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:andreyduarte.aad@gmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link" href=".html" target="_self">andreyduarte.aad@gmail.com</a>.
Seja bem-vindo(a) ao Manual Behaviorista da Organização Marxista!Nosso objetivo é orientar a realização de atividades básicas para a Organização Política aproveitando das melhores práticas da Análise Aplicada do Comportamento. Este material é organizado em duas partes: Textos Teóricos e Orientação das Práticas. Textos Teóricos: têm o objetivo de informar o leitor dos conceitos básicos de Behaviorismo, Marxismo e Gestão de Organizações Políticas; Inclui fichas de conceitos básicos de cada teoria para facilitar a consulta.
Orientação das Práticas: têm o objetivo de oferecer ao leitor sistematizar o planejamento, execução e avaliação de diversas atividades comuns às Organizações Políticas; Também conta com recursos para coleta de dados, planejamento, controle de tarefas, etc.
Sempre que disponível, todos os textos referenciados no manual estarão disponíveis em PDF a partir das citações no próprio texto.
<br><a data-href="Introdução" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Introdução</a>
<br><a data-href="Como Usar Esse Livro" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Como Usar Esse Livro</a>
<br><a data-href="Leituras Complementares" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Leituras Complementares</a> Behaviorismo <br><a data-href="Introdução ao Behaviorismo Radical" href="teorias/behaviorismo/introdução-ao-behaviorismo-radical.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Introdução ao Behaviorismo Radical</a> Marxismo <br><a data-href="Introdução ao Marxismo-Leninismo" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Introdução ao Marxismo-Leninismo</a> <br><a data-href="Observar, Planejar, Executar e Avaliar" href="teorias/gestão-de-organizações-políticas/observar,-planejar,-executar-e-avaliar.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Observar, Planejar, Executar e Avaliar</a>
<br><a data-href="Sobre Organizações Políticas" href="teorias/gestão-de-organizações-políticas/sobre-organizações-políticas.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sobre Organizações Políticas</a>
<br><a data-href="Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Atividades</a>
<br><a data-href="Sobre Reuniões no Geral" href="práticas/atividades/sobre-reuniões-no-geral.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sobre Reuniões no Geral</a>
<br><a data-href="Assembléias e Eleições" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Assembléias e Eleições</a>
<br><a data-href="Formações" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Formações</a>
<br><a data-href="Eventos e Divulgação" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eventos e Divulgação</a>
<br><a data-href="Atos e Manifestações" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Atos e Manifestações</a>
<br><a data-href="Recursos" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Recursos</a>
<br><a data-href="Tabela de Objetivos e Indicadores" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Objetivos e Indicadores</a>
<br><a data-href="Modelos de Documentos" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Modelos de Documentos</a>
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 03:53:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Observar, Planejar, Executar e Avaliar]]></title><description><![CDATA[
Construir uma Organização Política é certamente um desafio, mas um que é enfrentado e superado por seres humanos desde os tempos mais ancestrais. Nota do Autor
Suponho ser consenso entre os leitores que organizar-se politicamente é necessário, mas como fazê-lo de forma eficiente frente aos desafios que enfrentamos? Anualmente rios de dinheiro são gastos por Think Tanks, Empresas, Agências Governamentais, etc; na organização e aperfeiçoamento dos seus processos, na motivação dos integrantes, etc. Em contrapartida, tenho observado naquelas OPs com as quais tive contato um certo amadorismo, que é completamente compreensível dado que lhes faltam os recursos das contrapartes aliadas ao capital, mas que pode e precisa ser discutido e superado. Colocando em termos behavioristas: é preciso dar às organizações um repertório comportamental capaz de melhor descrever as contingências às quais estão sujeitas e, por consequência, a capacidade de melhor intervirem sobre seu contexto. Essa sistematização não é uma contrapartida comparável aos rios de dinheiro, mas espero que seja um começo.
A proposta desse capítulo é oferecer um sistema de Observação, Planejamento, Execução e Avaliação (OPEA) das atividades da Organização Política (OP), de maneira que seja possível coletar dados sobre a execução das atividades e associá-los ao cumprimento dos objetivos gerais da organização buscando um processo de melhoria permanente:<img alt="Fluxograma OPEA.png" src="attachments/fluxograma-opea.png" target="_self">
Fluxograma indicando as etapas e seus produtos.Esse processo de OPEA é derivado de forma geral de um método de experimentação científica, que segue uma estrutura parecida:
Produção de uma Linha de Base: Coleta de dados relacionados aos objetivos do estudo num contexto inicial, ainda sem qualquer intervenção.
Intervenção: Aplicação da técnica atualmente estudada.
Observação pós-intervenção: Nova Coleta dos dados presentes na Linha de Base, agora atualizados pela intervenção.
Análise e Planejamento: Comparação das coletas de dados para analisar resultados da intervenção, re-elaboração da intervenção com base na eficácia.
O nosso objetivo é prover ao uma visão ampla ao longo do tempo do progresso da sua OP de maneira a subsidiar o planejamento de melhorias e avaliar de forma contínua seu resultado. Em contraste ao método "artesanal" de organização, que se dá partir de uma observação e intervenção mais intuitiva de seus membros, a OPEA busca ser uma organização científica e baseada na coleta e análise de dados.É importante que seja definido dentro da OP um grupo ou cargo responsável por recolher, guardar e analisar os dados produzidos nesse processo (chamado aqui de Analista), um local de armazenamento desses dados e uma rotina de revisão dos resultados. Antes de planeja uma solução, precisamos ter uma profunda observação do problema, de forma que a etapa de Observação é de extrema importância. Por contexto aqui podemos levar em conta diferentes recortes de acordo com o escopo da sua OP: um país, uma categoria profissional, um estado ou cidade, uma universidade, etc. Uma boa análise de contexto parte de três pontos principais: Recorte Geográfico: A área de atuação da sua OP, suas particularidades e histórico político;
Base Popular: O(s) grupo(s) de pessoas que a OP busca filiar, seus interesses, motivações, etc;
Histórico da Luta: Uma revisão histórica das lutas da OP (e organizações semelhantes), os métodos utilizados e os resultados que alcançaram;
<br>A produção dessa análise contextual tem como objetivo melhorar a habilidade dos dirigentes discriminar fatores importantes no seu contexto, servindo inclusive para melhor centralizar a compreensão dos diferentes integrantes sobre o contexto em que atuam. Para tornar mais efetiva a análise é ideal que seja produzido um documento de registro e consulta dessas informações (ver <a data-href="Tabela de Análise Contextual" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Análise Contextual</a>), que servirá como base para a etapa seguinte e como linha de base para comparação com a próxima observação pós-execução. Objetivos: São metas que a organização deseja alcançar em determinado prazo. Exemplos de Objetivos para um Sindicato: "Ampliar a participação de colegas que trabalham no setor privado"
"Organizar e cumprir um calendário de formações"
"Garantir a sustentabilidade financeira do sindicato" Indicadores: São dados quantitativos que determinam o andamento de cada objetivo. Exemplos a partir dos objetivos acima: "Alcançar 50 filiações no setor privado" e "Visitar 10 Locais de Trabalho do Setor Privado"
"Realizar 10 formações ao longo do ano" e "Ter em média 10 participantes por formação"
"Alcançar 80% de Adimplência" e "Filiar 10 novos membros" <br>Os Objetivos e seus Indicadores são essenciais no monitoramento da efetividade da OPs ao permitir uma visão ampla do desempenho e direção da atuação. Eles devem ser definidos numa etapa de planejamento a médio ou longo prazo (anual ou semestral, por exemplo) e mantidos num documento visível aos diversos organizadores e participantes da OP (ver <a data-href="Tabela de Objetivos e Indicadores" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Objetivos e Indicadores</a>). Isso é importante para que seja possível realizar a coleta, atualização e monitoramento dos dados indicadores ao longo da execução, que permitirá uma visão ampla do progresso da OP. Intervenções: São atividades pontuais ou recorrentes que buscam avançar um ou mais objetivos. Exemplos das Intervenções de um sindicato: "Formação Mensal sobre História dos Sindicatos"
"Visita a Locais de Trabalho para Coleta de Demandas"
"Panfletagem Sobre Filiação no Ato Sobre Passagem de Ônibus" <br>As Intervenções são, muito provavelmente, a razão de existir das OPs. São aquelas atividades que buscam avançar seus objetivos e progressivamente modificar o contexto que se inserem. É importante que sejam definidas também nessa etapa de planejamento com elaboração de <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a> para cada uma, onde constem os objetivos e indicadores associados a ela, responsáveis, local e data, assim como os passo a passo das etapas de planejamento, execução e registro. Para o planejamento das atividades recomenda-se usar como base as orientações sobre atividades contidas na Parte 2 desse manual.<br>A execução consiste na realização das atividades ao longo do prazo conforme planejadas na etapa anterior. O responsável por cada atividade deve fazer o preenchimento dos <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a>, que devem ser enviados ao armazenamento para que ocorra o acompanhamento e análise de resultados. É importante conversar com os responsáveis da importância da uniformidade dos registros para a precisão da análise, também é necessário que eles possuam um canal de comunicação constante com o Analista para esclarecimento sobre as orientações ou registro da atividade.<br>Ao fim do prazo estabelecido para os Objetivos, deve ser realizada uma Análise dos Resultados, verificando quanto dos indicadores de cada objetivo foi cumprido, tabulando as dificuldades registradas nos <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a> ao longo da execução e escutando o relato dos responsáveis. O conjunto desses Resultados e Discussões deve ser registrado em um <a data-href="Relatório de Período" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Relatório de Período</a> e incluído no Histórico da Luta na próxima etapa de Observação. A partir disso, é necessário realizar uma discussão dos resultados e levantamento de propostas para manutenção ou mudança da intervenção aplicada, que servirão de base à nova etapa de Planejamento. ]]></description><link>teorias/gestão-de-organizações-políticas/observar,-planejar,-executar-e-avaliar.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Gestão de Organizações Políticas/Observar, Planejar, Executar e Avaliar.md</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 03:49:21 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/fluxograma-opea.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/fluxograma-opea.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sobre Organizações Políticas]]></title><description><![CDATA[1. [[Estrutura e Organização Interna]]
2. [[Criando uma Organização Política]]
3. [[Mantendo uma Organização Política]]
]]></description><link>teorias/gestão-de-organizações-políticas/sobre-organizações-políticas.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Gestão de Organizações Políticas/Sobre Organizações Políticas.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 17:25:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Watson_2008]]></title><link>bibliografia/watson_2008.html</link><guid isPermaLink="false">Bibliografia/Watson_2008.pdf</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 03:29:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Skinner_1974]]></title><link>bibliografia/skinner_1974.html</link><guid isPermaLink="false">Bibliografia/Skinner_1974.pdf</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 02:45:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rodrigues_2012]]></title><link>bibliografia/rodrigues_2012.html</link><guid isPermaLink="false">Bibliografia/Rodrigues_2012.pdf</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 01:28:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[FloresJúnior_etal_2024]]></title><link>bibliografia/floresjúnior_etal_2024.html</link><guid isPermaLink="false">Bibliografia/FloresJúnior_etal_2024.pdf</guid><pubDate>Tue, 14 Jan 2025 16:36:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Observar, Planejar, Executar e Avaliar]]></title><description><![CDATA[
Construir uma Organização Política é certamente um desafio, mas um que é enfrentado e superado por seres humanos desde os tempos mais ancestrais. Nota do Autor
Suponho ser consenso entre os leitores que organizar-se politicamente é necessário, mas como fazê-lo de forma eficiente frente aos desafios que enfrentamos? Anualmente rios de dinheiro são gastos por Think Tanks, Empresas, Agências Governamentais, etc; na organização e aperfeiçoamento dos seus processos, na motivação dos integrantes, etc. Em contrapartida, tenho observado naquelas OPs com as quais tive contato um certo amadorismo, que é completamente compreensível dado que lhes faltam os recursos das contrapartes aliadas ao capital, mas que pode e precisa ser discutido e superado. Colocando em termos behavioristas: é preciso dar às organizações um repertório comportamental capaz de melhor descrever as contingências às quais estão sujeitas e, por consequência, a capacidade de melhor intervirem sobre seu contexto. Essa sistematização não é uma contrapartida comparável aos rios de dinheiro, mas espero que seja um começo.
A proposta desse capítulo é oferecer um sistema de Observação, Planejamento, Execução e Avaliação (OPEA) das atividades da Organização Política (OP), de maneira que seja possível coletar dados sobre a execução das atividades e associá-los ao cumprimento dos objetivos gerais da organização buscando um processo de melhoria permanente:<img alt="Fluxograma OPEA.png" src="attachments/fluxograma-opea.png" target="_self">
Fluxograma indicando as etapas e seus produtos.Esse processo de OPEA é derivado de forma geral de um método de experimentação científica, que segue uma estrutura parecida:
Produção de uma Linha de Base: Coleta de dados relacionados aos objetivos do estudo num contexto inicial, ainda sem qualquer intervenção.
Intervenção: Aplicação da técnica atualmente estudada.
Observação pós-intervenção: Nova Coleta dos dados presentes na Linha de Base, agora atualizados pela intervenção.
Análise e Planejamento: Comparação das coletas de dados para analisar resultados da intervenção, re-elaboração da intervenção com base na eficácia.
O nosso objetivo é prover ao uma visão ampla ao longo do tempo do progresso da sua OP de maneira a subsidiar o planejamento de melhorias e avaliar de forma contínua seu resultado. Em contraste ao método "artesanal" de organização, que se dá partir de uma observação e intervenção mais intuitiva de seus membros, a OPEA busca ser uma organização científica e baseada na coleta e análise de dados.É importante que seja definido dentro da OP um grupo ou cargo responsável por recolher, guardar e analisar os dados produzidos nesse processo (chamado aqui de Analista), um local de armazenamento desses dados e uma rotina de revisão dos resultados. Antes de planeja uma solução, precisamos ter uma profunda observação do problema, de forma que a etapa de Observação é de extrema importância. Por contexto aqui podemos levar em conta diferentes recortes de acordo com o escopo da sua OP: um país, uma categoria profissional, um estado ou cidade, uma universidade, etc. Uma boa análise de contexto parte de três pontos principais: Recorte Geográfico: A área de atuação da sua OP, suas particularidades e histórico político;
Base Popular: O(s) grupo(s) de pessoas que a OP busca filiar, seus interesses, motivações, etc;
Histórico da Luta: Uma revisão histórica das lutas da OP (e organizações semelhantes), os métodos utilizados e os resultados que alcançaram;
<br>A produção dessa análise contextual tem como objetivo melhorar a habilidade dos dirigentes discriminar fatores importantes no seu contexto, servindo inclusive para melhor centralizar a compreensão dos diferentes integrantes sobre o contexto em que atuam. Para tornar mais efetiva a análise é ideal que seja produzido um documento de registro e consulta dessas informações (ver <a data-href="Tabela de Análise Contextual" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Análise Contextual</a>), que servirá como base para a etapa seguinte e como linha de base para comparação com a próxima observação pós-execução. Objetivos: São metas que a organização deseja alcançar em determinado prazo. Exemplos de Objetivos para um Sindicato: "Ampliar a participação de colegas que trabalham no setor privado"
"Organizar e cumprir um calendário de formações"
"Garantir a sustentabilidade financeira do sindicato" Indicadores: São dados quantitativos que determinam o andamento de cada objetivo. Exemplos a partir dos objetivos acima: "Alcançar 50 filiações no setor privado" e "Visitar 10 Locais de Trabalho do Setor Privado"
"Realizar 10 formações ao longo do ano" e "Ter em média 10 participantes por formação"
"Alcançar 80% de Adimplência" e "Filiar 10 novos membros" <br>Os Objetivos e seus Indicadores são essenciais no monitoramento da efetividade da OPs ao permitir uma visão ampla do desempenho e direção da atuação. Eles devem ser definidos numa etapa de planejamento a médio ou longo prazo (anual ou semestral, por exemplo) e mantidos num documento visível aos diversos organizadores e participantes da OP (ver <a data-href="Tabela de Objetivos e Indicadores" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tabela de Objetivos e Indicadores</a>). Isso é importante para que seja possível realizar a coleta, atualização e monitoramento dos dados indicadores ao longo da execução, que permitirá uma visão ampla do progresso da OP. Intervenções: São atividades pontuais ou recorrentes que buscam avançar um ou mais objetivos. Exemplos das Intervenções de um sindicato: "Formação Mensal sobre História dos Sindicatos"
"Visita a Locais de Trabalho para Coleta de Demandas"
"Panfletagem Sobre Filiação no Ato Sobre Passagem de Ônibus" <br>As Intervenções são, muito provavelmente, a razão de existir das OPs. São aquelas atividades que buscam avançar seus objetivos e progressivamente modificar o contexto que se inserem. É importante que sejam definidas também nessa etapa de planejamento com elaboração de <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a> para cada uma, onde constem os objetivos e indicadores associados a ela, responsáveis, local e data, assim como os passo a passo das etapas de planejamento, execução e registro. Para o planejamento das atividades recomenda-se usar como base as orientações sobre atividades contidas na Parte 2 desse manual.<br>A execução consiste na realização das atividades ao longo do prazo conforme planejadas na etapa anterior. O responsável por cada atividade deve fazer o preenchimento dos <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a>, que devem ser enviados ao armazenamento para que ocorra o acompanhamento e análise de resultados. É importante conversar com os responsáveis da importância da uniformidade dos registros para a precisão da análise, também é necessário que eles possuam um canal de comunicação constante com o Analista para esclarecimento sobre as orientações ou registro da atividade.<br>Ao fim do prazo estabelecido para os Objetivos, deve ser realizada uma Análise dos Resultados, verificando quanto dos indicadores de cada objetivo foi cumprido, tabulando as dificuldades registradas nos <a data-href="Registros de Atividades" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Registros de Atividades</a> ao longo da execução e escutando o relato dos responsáveis. O conjunto desses Resultados e Discussões deve ser registrado em um <a data-href="Relatório de Período" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Relatório de Período</a> e incluído no Histórico da Luta na próxima etapa de Observação. A partir disso, é necessário realizar uma discussão dos resultados e levantamento de propostas para manutenção ou mudança da intervenção aplicada, que servirão de base à nova etapa de Planejamento. ]]></description><link>teorias/observar,-planejar,-executar-e-avaliar.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Observar, Planejar, Executar e Avaliar.md</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:05:25 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/fluxograma-opea.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/fluxograma-opea.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sobre Organizações Políticas]]></title><description><![CDATA[1. [[Estrutura e Organização Interna]]
2. [[Criando uma Organização Política]]
3. [[Mantendo uma Organização Política]]
]]></description><link>teorias/sobre-organizações-políticas.html</link><guid isPermaLink="false">Teorias/Sobre Organizações Políticas.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 17:25:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sobre Reuniões no Geral]]></title><link>práticas/atividades/sobre-reuniões-no-geral.html</link><guid isPermaLink="false">Práticas/Atividades/Sobre Reuniões no Geral.md</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 17:17:40 GMT</pubDate></item></channel></rss>